_2\. 亨利四世第三次围攻罗马（1082-1083）。攻占莱奥斯特城。格雷戈里七世在圣天使城堡。亨利与罗马人谈判。教皇的坚定。卡普亚的乔丹向国王致敬。德西德里乌斯调停和平。亨利与罗马人签订条约。他前往托斯卡纳。格里高利十一月宗教会议失败。罗马人向国王宣誓_。

1082年年底，亨利第三次站在罗马城前，他的进攻和被压迫的敌人的抵抗一样顽强，追随他的前后行军令人疲惫不堪。

他发现局势没有任何变化；因为他的教皇、也是他的将军克莱门特三世在夏天从蒂沃利发动的袭击吓坏了罗马，毁坏了乡村，但却一无所获。国王再次驻扎在尼禄的战场上，他的耐心又经受了长达七个月的考验。尽管格里高利是他们的教皇和君主，但被围困的罗马人却对他倾注了三年的心血，这或许最能体现格里高利对人的影响力。

急不可耐的敌人现在进攻梵蒂冈和圣保罗要塞，但都失败了。然而，困难变得如此难以忍受，格里高利只能通过给他送去黄金而不是救济来防止罗马沦陷。守卫的疲劳最终将莱奥斯特城拱手让给了国王；泰达尔德的米兰附庸和图林根的维格伯特手下的撒克逊人翻过城墙，砍倒守卫，攻克了一座塔楼。亨利的军队穿过被推倒的城墙，冲进了莱奥斯特城；据说是戈特弗里德-冯-布永先进入城内的（1083 年 6 月 2 日）。现在，为了争夺使徒彼得，双方展开了激烈的战斗；格里高利人逃到了那里，德国人渗透到了那里，圣殿成了最血腥的屠杀现场。罗马人在波蒂库斯（Porticus）避难，胜利者第二天也攻入了波蒂库斯。他们怀着复仇的心情寻找格里高利，因为抓住他就是今天的胜利，就是整个战争的结束；但教皇在皮耶罗内的护卫下逃到了圣天使城堡。

就这样，经过长时间的努力，亨利进入了圣彼得大教堂，虽然他知道他可怕的敌人就被关在城堡的附近，他可能会从城堡的墙角俯瞰卡诺萨-迪普利亚的忏悔者，在骑士、主教和罗马贵族的簇拥下，他身边的反教皇胜利地越过冒烟的废墟，向大教堂走去。Te Deum（圣歌）的声音让亨利的灵魂为之一振；复仇是甜蜜的，但这只满足了他的一半。他的教皇（一个他随时可以丢弃的傀儡）还没有被祝圣，帝国的王冠也没有戴在他的头上。他本可以在圣彼得大教堂加冕，但出于谨慎，他不能这么做，因为他需要尚未被征服的罗马城的投票，他正在与罗马城进行谈判；此外，他还希望迫使格里高利本人为他加冕，并达成最有利的和平。

在莱昂尼纳的帮助下，国王掌握了通往罗马城的钥匙，他的胜利给罗马城留下了深刻的印象。无休止的围攻、饥荒的萌芽和亨利愤怒的威胁让人们胆战心惊；所有的入口都被占领，没有人敢进出。亨利提出的解决方案似乎是可以接受的；他狡猾地试图让罗马人远离教皇，他告诉罗马人，他想从格里高利手中夺回王位，并与他和解；罗马人要协助他完成这件事；悬而未决的争端将由宗教会议决定。面对罗马人甚至是他在神职人员中最忠实的支持者的狂风暴雨般的恳求，格里高利始终保持着坚定的冷静，他们跪下来恳求他在毫无希望的情况下与国王达成和解，解放祖国。他的灵魂没有被人类的恐惧或命运的一时冲动所打动。这个令人钦佩的人在哈德良的陵墓里和在森西乌斯的塔楼上一样蔑视命运。他不承认亨利是国王或皇帝，不允许别人强迫他做任何事；他坚持按照《卡诺萨-迪普利亚条约》服从他的指挥；他想在11月召开一次全体主教会议。

城中的罗马人、莱昂尼纳的亨利和圣天使城堡的格里高利分别组成了三个阵营，虽然武器处于休整状态，但谈判却迫在眉睫。阿莱克修斯皇帝的使节也来敦促亨利前往阿普利亚，时机似乎足够有利。卡普亚的乔丹曾以勇气和运气与归来的吉斯卡尔交战，现在他希望赶走对手，夺取阿普利亚的公爵爵位。他急忙向国王致敬，因为罗马的灭亡似乎已成定局。他敦促卡西诺山修道院院长和他一起去调解国王和教皇之间的和平。亨利本人也希望这样做，德西德留斯勉强听从了他的再三召唤。他与卡普亚王子一起离开，在阿尔巴诺见到了被逐出教会的国王。在这里，乔丹向亨利表示敬意，缴纳了大量贡品，并接受卡普亚作为帝国的封地；但这位勇敢的修道院院长申明，只有在亨利加冕为皇帝的情况下，他才能接受亨利的叙任权。国王接受了乔丹的求情，并亲切地用金谕确认了德西德留的财产。这位心怀感激却又顽固不化的修道院长渴望逃离异教徒的深渊，但他不得不成天与他们打交道，甚至与 "反基督者 "维伯特争论当时的热门话题。格列高里本应把他的朋友当作受感染的异端放逐，但他却被迫不遵守教规。

罗马使节、教皇和亨利在帕拉丁的帕拉拉圣玛丽进行了谈判。双方达成了一项条约，教皇将于 11 月召开一次主教会议，对国王的案件做出裁决，主教在会上宣誓保证不会回避。不过，在一项秘密条款中，罗马人承诺在一定期限内帮助国王加冕，除非格里高利逃跑或死亡。如果发生这种情况，新当选的教皇将为他加冕，罗马人民将宣誓效忠于他。

亨利乐于将罗马人束缚起来，并带着他们的人质迁往托斯卡纳；他拆除了莱昂尼纳的部分城墙，只将乌尔里希-冯-戈德斯海姆手下的 400 名骑士安置在莱昂尼纳帕拉蒂奥卢斯山上的堑壕里。在托斯卡纳，侯爵夫人仍然支持格里高利的事业。她自己的主教们的恳求、阿德尔海德伯爵夫人的陈述以及被摧毁的城市的喧嚣都促使她屈服，因为教皇的倒台是不可避免的。她犹豫了片刻，然后拒绝了任何比较。这个勇敢的女人不想在她伟大的朋友面前脸红，她的朋友被敌人和叛徒包围，正在圣天使城堡面临厄运。玛蒂尔德为无法释放格里高利而深感悲痛；她自己也难以抵挡亨利的进攻，当国王在她的国家进行了一次毁灭性的突袭后，转而返回罗马时，她感到非常高兴，因为主教会议的时间即将到来。

格里高利邀请了所有未被禁止的主教参加，他在通函中宣称，他希望揭露这场灾难性争端的真正始作俑者，摧毁对他的指控，并希望与帝国实现和平。他让上帝见证鲁道夫国王是在违背自己意愿的情况下被选中的，但却把所有的灾难都归咎于亨利，因为他破坏了卡诺萨-迪普利亚条约。除了那些没有被禁止的主教，教皇不能邀请任何其他主教参加会议，而国王也不能屈从于这样的法官，即具有格里高利思想的法官，否则他的事业从一开始就会失败。认识到教皇的意图后，他撕毁了条约，阻止主教们前往罗马，尤其是格里高利最热心的支持者--里昂的休、卢卡的安瑟伦和科莫的雷金纳德。他还取消了德意志对立国王的使节团，并逮捕了作为格里高利信使被派往他那里的奥斯蒂亚红衣主教奥托。

因此，参加人数稀少的十一月会议未能达到目的。格里高利的怨恨如此之深，以至于他几乎无法克制自己再次禁止亨利；然而，他将所有阻止亨利前往罗马的人逐出教会。

当亨利在1083年圣诞节再次来到罗马时，他在那里的处境似乎很糟糕。帕拉蒂奥卢斯的守军被热病夺去了生命，罗马人也摧毁了碉堡本身。他们答应为扣留人质的国王加冕的时间已经临近，因此他们不得不向教皇透露这一秘密协议。他们用谎言为自己开脱，说他们答应国王的不是格里高利会庄严地为他加冕，而只是把王冠交给他。这样一个严肃的人真的会同意他们设计的闹剧吗？亨利拒绝了他们的要求，要么作为教皇的仆人庄严地接受王冠，要么让人从圣天使城堡的城垛上用烟斗把王冠递给他。就这样，条约被破坏了，国王得以向罗马人解释说，不是他倾向于和平，而是顽固的教皇和背信弃义的贵族才是战争持续的罪魁祸首。
